奇洛李維斯辦出版社推藝術書：我就是愛好書

荷里活影星奇洛李維斯（Keanu Reeves）與視覺藝術家Alexandra Grant合作創辦藝術書出版社X Artists’ Books。

奇洛李維斯俊秀的外表令他成為大眾偶像，但他總是跟荷里活的浮華世界顯得格格不入，由為樂隊Dogstar伴唱到與加州摩托車製造商Arch合作，以至搞藝術書出版社，奇洛李維斯都是出於真誠的興趣，以及對創造過程的享受：「我們不是要重塑什麼東西，但我們的確有志於製作出優質的書籍。」

「藝術是我們的哀傷、我們的快樂、我們的希望，是這一切的融匯發展。假如我們不歌唱、不跳舞、不閱讀、不分享，那我們是什麼呢？」

奇洛李維斯與Alexandra Grant在2009年認識，後來Grant以奇洛李維斯所寫的詩為靈感，創作水墨畫，造就了二人合作出版書籍的契機，第一部作品是由德國出版商Steidl出版的《Ode to Happiness》。數年後，二人再合作出版《Shadows》。

《Shadows》是攝影集，由Grant拍攝奇洛李維斯的剪影，文字也出於奇洛李維斯。攝影集曾先後在洛杉磯和巴黎展出，更促成二人合作搞出版社。當時Grant在籌備一本名為The Artists’ Prison的書，在尋找出版商時，Grant發現有很多藝術家都為同樣的問題而苦惱，她跟奇洛李維斯都認為，有需要為這些不平凡的藝術書籍提供出版渠道。
「X Artists’ Books製作的首批書籍就是希望能參與展覽或展出用途。」Grant在接受《紐約時報》訪問時說。

X Artists’ Books的第一本書是阿根廷藝術家León Ferrari在1967年發表反越戰和美國帝國主義文章的英譯本《The Words of Others》。文章於去年在洛杉磯的Redcat藝廊頌讀，歷時7小時。

最近又出版法國攝影師Benoît Fougeirol和法國作家Jean-Christophe Bailly合著的攝影文集(Zus)。奇洛李維斯與Fougeirol早已認識，更出資租用直昇機讓Fougeirol從高空拍攝。(Zus)的限量版已被法國龐畢度國家藝術和文化中心，以及法國國家圖書館永久收藏。「書籍在哪裡印製、紙張的品質、觸感，這些因素都是我們重視的。」奇洛李維斯說。

奇洛李維斯在X Artists’ Books不單扮演金主的角色，也會同Grant一起決定業務方針，包括出版什麼書籍。他們不接受作者投稿，也不會跟中介人合作，卻偏要自行發掘一些隱世作品，一些概念複雜難懂，以至被其他出版商放棄的東西。X Artists’ Books的出版在藝術書店如洛杉磯的Otherwild，紐約的Printed Matter，和巴黎的Yvon Lambert可以找到，也同時有網上訂購服務。

出版社雖小，但奇洛李維斯的抱負不小：「我們的挑戰是如何讓世界認識這些藝術家的作品，這是身為出版商應竭盡所能去做的事。」過了半晌，他說「還有什麼補充呢？我就是愛好書。」

查博士幾時出番本我就係甩頭髮

查博

最愛三毛

k 先生

拍戲玩藝術